# 会計用語

## "見積原価" "実行予算" "事後原価"

**ネットで検索すると建築関係の解説が多い。お客様のシステムに当てはまるかは不明。要確認。**

#### 参考
- [中小建設業者のための経営改善講座 第５回利益を生み出す「原価管理」](https://www.yoi-kensetsu.com/shinkou/pdf_sv/200708/8300.pdf)  
*https://www.yoi-kensetsu.com/shinkou/pdf_sv/200708/8300.pdf*  
- [建設業における基本予算と実行予算](http://www.kensetsutax.com/14741594821298)  
*http://www.kensetsutax.com/14741594821298*  
- [世界の製造業のためのお役立ちサイト Lean-Manufacturing-Japan](http://www.lean-manufacturing-japan.jp/)  
*http://www.lean-manufacturing-japan.jp/*

### 見積原価

- 見積原価の目的は，会社が意図した金額で工事を受注することである。
- 自社がこの金額ならば確実に工事ができるという根拠のある金額でなければならない。
- 予定価格を見つけるために設計単価を積み上げるのではなく，自社の標準原価や過去の取引実績をもとに現実的な金額を積み上げていく必要がある。
- 実績が少ない工事は，材料・資材メーカーや協力業者から直接見積をとることが必要である。
- 工事を受注してからどうしたら見積原価で仕事ができるかを検討するようでは，儲かる仕事はできない。
- 受注競争に勝ち残りなおかつ赤字を出さないためには，ここでどこまで詰めきれているかが大きな鍵となる。
- 見積原価が厳しく設定され根拠のある数字になっていれば，どこまで値引きが可能か，死守すべきはどこかが明確になり，勘に頼った無謀な値引きを防止できる。

### 実行予算

- 実行予算は，工事を受注し請負金が確定した段階で，見積原価をさらに厳しく見直したものである。（実行予算は工事別予算を指す。）
- 実行予算書に忠実に工事を行えばその通りの利益が出るような精度の高さと現実性・具体性が求められる。
- 現場責任者は常に実行予算書を手元に置き，発注計画や予算実績管理を行い，現場の最終利益を予測しながら現場運営を行うのである。
- もしも実行予算がないままに現場を始めてしまったら，下請け業者の発注をいくらで取決めたらよいのか，このまま行ったらいくらの儲けが出るのかが全くわからない。現場が終わってみたら大赤字だったということにもなりかねない。
- 請負金の大小に関わらず全ての工事で実行予算を作るべきである。
- 工事別の実行予算を編成することは、目標原価を設定することによるコスト・コントロールの機能を果たすとともに、目標利益を達成するための基礎としての役割を果たすことになる。
- コスト・コントロールの点においては、実行予算と実績との比較・分析を工事完了後だけでなく、工事進行中においても行うことが重要。

![工事実行予算管理表の例](img/工事実行予算管理表の例.png)

#### 工事進行基準と実行予算の関係

**工事進行基準**とは、工事の完成・引渡しをもって収益・費用を認識する（工事完成基準）のではなく、 **工事進行の都度、工事の進行割合に応じて収益・費用を認識**することをいいます。
**工事進行基準を採用する場合**においては、 **その工事の見積原価を算定することが欠かせません**が、見積原価の算定は、経営者や現場担当者の恣意性や偏った判断が介入してしまうリスクが少なからずあります。
そのため、工事進行基準を継続的かつ適切に採用するためには、 **工事着手前の予算の見積り**や、 **工事進行中における予算と実績の対比、見積原価の見直し**などの方法を社内で整備する必要があります。
また、予算の見積りにおいては、経理担当者と現場担当者の連携が必要になるほか、偏った判断にならないよう、役員などが監視機能としての役割を果たすことも重要になります。

### 事後原価

**＝実際原価**

- 製品を生産するために実際に要した消費量および実際の取得価格によって計算した原価をいう。
- 実績資料を基にして計算されるため、過去原価とか **事後原価**などと呼ばれる。
- 実際の原価であっても、異常な消費量とか取得価格は除かれて、実際原価には算入しない。
- 実際の消費量によって計算した原価は、たとえ予定価格を用いても実際原価とみなされる。

#### 実際原価計算

- 製品の生産完了後、生産過程の中で消費された実際消費量と実際取得価格による事後原価計算をいう。
- この原価計算は、製品、 **半製品**、仕掛品について、生産過程で発生した実際の製造原価を計算することから、財務諸表作成のために適した原価計算である。
- **財務会計**上、製品原価の計算は原則として実際原価で行う。しかし、材料費の計算では予定価格、労務費の計算では予定 **賃率**、間接費の計算では予定 **配賦率**というように、一部予定価格を使って計算することもある。 
- 実際原価計算は、決算報告には必要でも、実際原価を妥当なものとして採用するため、基準となる実際原価や不良率の原因が判別しにくい面がある。
- 原価管理を重要視するには、標準原価計算との併用が必要である。実際原価計算の計算手順は、費目別原価計算、部門別原価計算、製品別原価計算の順で行われる。

![実際原価計算](img/実際原価計算.png)

##### 半製品

製品生産過程の品目であるが製品として完成していない在庫管理の対象となる組立品、半組立品、部品などを指す。この呼び方は、財務管理での棚卸資産としてよく使われる。

##### 財務会計

財務諸表を核とする会計情報を、企業外部の利害関係者（株主、債権者、徴税当局など）に対して提供することを目的とする会計である。経営者や企業内部の管理者に対する情報提供を目的とする管理会計とは内容が大きく異なる。  （参照：Wikipedia）

###### 財務諸表

企業が利害関係者に対して一定期間の経営成績や財務状態等を明らかにするために複式簿記に基づき作成される書類である。日常用語としては、決算書（又は決算報告書）と呼ばれている。  （参照：Wikipedia）

##### 賃率
- 一定単位に対して定められた賃金額。賃金率ともいう。
- 算定方法には、時間を単位とするものと、産出量を単位とするものとがあり、前者を時間賃率、後者を出来高賃率あるいは個数賃率という。
- 単に賃率というときには、通例、時間賃率をさす。
- 時間賃率は、単位時間のとり方によって、時間賃率（1時間当りが一般的）、日額賃率、月額賃率などの形態に分けられる。
- この賃率を賃金支払いの基礎的計算単位額として個々の労働者の実収賃金が決められる。
- 時間賃率の場合、この賃率に労働時間を乗じて得られる額に、諸手当を加えたものが実収賃金となる。
- 賃金決定が企業ごとに行われるわが国では、賃率という考え方は希薄であるが、欧米諸国では、賃率決定が賃金決定の基本をなす。  
[（参考：コトバンク\> 日本大百科全書(ニッポニカ)\> 賃率とは）](https://kotobank.jp/word/%E8%B3%83%E7%8E%87-1564127)
https://kotobank.jp/word/%E8%B3%83%E7%8E%87-1564127

##### 配賦率

###### 参考

- [原価計算を学ぼう 配賦とは](http://costaccounting.funer.net/modules/pico/index.php?content_id=29)  
*http://costaccounting.funer.net/modules/pico/index.php?content_id=29*

**配賦（はいふ）とは？**

**原価計算するときに、ある基準で費用を配分処理することです。**

「配賦」という言葉の語源はともかく、原価計算では避けては通れない用語で、日常一般的に使われる用語ではありません。

配賦の方法は、企業によってさまざまです。

一般的には、「 **部門別配賦**」⇒「 **製品別配賦**」の順で計算したり、それぞれ「 **個別の配賦基準**」で配賦するなどの方法があります。

注意しなければならないこととして、配賦は、費用を配分処理するものなので、より原価の精度をあげようとしても、配分処理する以上精度は限界があります。精度を上げようとして、配賦計算が複雑になって混乱しないようにしなければなりません。

一度採用したルールに基づく配賦は、継続しなければなりません。安易に変えることで利益に影響が生じますから、正当・適切な理由がなければ変更できません。

**配賦で一番重要なポイントは「配賦基準」です。**

**部門別配賦**  

部門別の配賦は、各部門別に集計し、「直接部門」と「間接部門」を分け、間接部門の費用を直接部門に配賦することです。

部門別の配賦の説明  
http://costaccounting.funer.net/modules/pico/index.php?content_id=76> 

**製品別配賦**  

直接、製品別に賦課できない費用を製品別に配賦することです。

具体的な製品別配賦の配賦基準の代表例として
- 人員数
- 直接費用（材料費）
- 直接工数
- 設備稼働時間

などの妥当な「基準」を決め、その基準をもとに発生費用を配分します。

上記を例から、計算式としては配賦の「単価」を決め計算することになります。

例  
（人員数）　　発生費用　÷　人員　　＝　単価  
（直接費用）　発生費用　÷　材料費　＝　単価  
（直接工数）　発生費用　÷　工数　　＝　単価

**どの配賦基準を採用するか？**

　たとえば、材料購入に伴う調達関連の費用、資材管理の費用は、材料費で配賦するのがもっとも実態にあっていると思います。直接作業に連動する生産技術関係の間接費は、直接工数で配賦するのが妥当とも言えます。

ただし、採用する配賦基準次第で、大きく判断を誤ってしまう可能性があります。費用配分結果が、全く異なる数字になるからです。

たとえば、配賦基準を「売上高基準」にし、売上金額に対して、×％の配賦率で計算した場合と「工数基準」にし。かかった工数に対して×％の配賦率で計算した場合とを比較します。

結果としては、工数がかからない売上金額の高い製品の場合、売上高を基準にした方が配賦金額が多くなり、原価が高くなります。（工数を基準とした場合と比較して）

**配賦で重要な「配賦基準の設定」**を
適正な配賦基準にするために、配賦する費用が、どのような原因で発生し、それがどのように利益や用益として貢献しているか検討し、配賦基準を設定することが重要となります。

財務会計上の原価計算をする上では配賦はさけて通れません。
